\chapter{Введение}

Наиболее удобной формой для формирования для работы со сложной системой состоящей и компонентов разной природы является так называемый пакет технологий (или \kav{пакет технологий}). По мнению авторов \cite{желтов2007понятие} понятие \kav{пакета технологий} включает в себя набор технологий и научно-технологических решений, составляющий объект, ведущий себя как независимая техническая система. Пакет технологий (далее ПТ) развивается самостоятельно, его внутренние связи и взаимозависимости прочнее, чем внешние.
Формально технологическим пакетом можно считать генетически и функционально связанная совокупность технологий, обладающая системными свойствами. Пакет с необходимостью включает в себя как физические, так и гуманитарные технологии, то есть он \kav{вертикально интегрирован} в технологическую и социогумманитарную среду, то есть ТП: 

1. Структурирует технологическую среду, образуя в ней системно связанную область для которой понятны владельцы и заинтересованные лица. 
2. Воздействует на материальную (естественную)среду либо основан на сетевых структурах, прописанных в материальной среде.
3. Взаимодействует с социальной средой, оказывая на нее значимое воздействие вплоть до адаптивного структурирования этой среды. Социальная среда изменяется таким образом, чтобы в максимальной степени соответствовать требованиям пакета технологий.
4. \kav{Прописан} в информационной среде, в частности, в языковом и в нормативно-правовом пространствах этой среды.

Российские промышленные предприятия активно применяют современные методы автоматизации, где ключевыми направлениями для внедрения компьютерных технологий становятся задачи планирования ресурсов предприятия (материальных, трудовых, финансовых), что позволяет снизить затраты на использование ресурсов, а также оптимизация конструкторско-технологических процессов, что способствует снижению стоимости и повышению качества разработки, а также улучшает качество принимаемых управленческих решений за счет обновления и увеличения точности информации об организационных и производственных процессах.

 

Эффективность управления производственной инфраструктурой ПТ во многом зависит от качества генерального плана и его реализации. Построения карт по географическому виду - картирования крупный производственных комплексов является логическим шагом на пути перехода к безбумажным методам обработки информации. Такой подход сочетает традиционные операции работы с данных, такие как запрос и статистический анализ, с преимуществами визуализации дашбордов, схем и пространственного анализа, которые предлагает карта. Все это становится уникальным инструментом для решения широкого спектра задач, связанных с анализом и прогнозированием событий и явлений окружающего мира, пониманием и выделением основных факторов и причин, а также возможных последствий.

Инфраструктура для использования технологий ПТ включает в себя различные объекты, такие как инженерные сети, здания и сооружения, станки и механизмы, а также логистическую и управленческую инфраструктуру. Инженерные сети обеспечивают бесперебойную работу предприятия, снабжая его различными ресурсами. Здания и сооружения используются для размещения сырья, оборудования и готовой продукции. Станки и механизмы участвуют в создании конечных продуктов или промежуточных изделий в основном производственном цикле предприятия. Логистика и управления обеспечивает стратегическое, тактическое управление, сбыт и обеспечение деятельности участников ПТ.

Основные задачи, решаемые подразделениями владеющими той или иной технологией пакета технологий включают технический аудит, инвентаризацию, паспортизацию и учет объектов инженерной инфраструктуры, информационное обеспечение управления и анализа инженерных сетей, пространственное моделирование инженерных сетей, предпроектный анализ, моделирование жизненного цикла сетей и расчетные задачи анализа и управления. 

Инфрастуктура ПТ с точки зрения современной ИТ архитектуры является мультидоменной и мультимодальной и соответственно при ее построение можно использовать федеративный принцип.
Системы построенные по федеративному принципу, оперируют различными типами данных, обладают большим потенциалом и информативностью по сравнению с системами, работающими только с одним типом данных. Соответственно можно говорить модальности данных относительно одной из его технологий, которая определяется задачами ПТ. Если две технологии используют схожие наборы данных, они будут иметь меньшие различия в управлении и выполнении задач. Следовательно, чем больше технологий используют схожие наборы данных, тем менее разнообразным будет распределение данных и моделей обработки их в системе, верно и наоборот. Рост разнообразия данных ведет к формированию федеративных данных, что добавляет к их мультимодальности сложные отношения владения. 

Федеративная структура — в общем виде подразумевает предоставление автономии отдельных организационо-технологических процессов, и как следствие, формировании автономных (внутренних) данных. Внутри пакета технологий обмен такого рода данным требуется создания цифровой среды и использования продуктового подход в отношении автономных данных для формирования на основе них продукта для обмена. 

Федеративность выражающая мультимодальности и сложных отношениях владения требует отражения в онтологических моделях, сопровождающих пакет технологий. 
Все это создает предпосылки для создания единой федеративной информационной платформы позволяющей обрабатывать данный и формировать необходимую цифровую среду для обеспечения роста цифровой зрелости ПТ.
\chapter{Федеративная информационная платформа}

Цифровая среда пакета технологий предназначена для реализации информационного процесса, то есть ввода, обработки и вывода данных. Сегодня данные обычно делят на: 

* операционные или оперативные данные (ОД) - собираются для прослеживаемости состояний сущностей и процессов. Оперативные данные и операционные можно считать синонима в рамках цифровой среды пакета технологий. 
* аналитические данные (АД) - получается различным преобразованием оперативных данных. 

 ОД имеют транзакционную природу, сохраняют текущее состояние и удовлетворяют потребности приложений, управляющих пакетом технологий. АД являются результатом обработки ОД для представления фактов, необходимых для предоставления ретроспективной или будущей информации, на них обучается модели ML или формируются аналитические отчеты.

Текущее состояние технологий, архитектуры и организационного проектирования отражает расхождение этих двух \kav{гиперплоскостей данных} — двух уровней существования одних и тех же данных, интегрированных, но отдельных, это и привело к хрупкой архитектуре, выражающей в постоянных сбоях в ETL (извлечение, преобразование, загрузка) и постоянно растущей сложности конвейеров данных. Это создает необходимость отношения к аналитическим данным как к продукту отражающему исторические факты и прогностику жизненного цикла пакета технологий, а также предполагает непрерывные изменения, связанные повышением разнообразия и сложности обработки данных. Управление такого рода непрерывными изменениями, подразумевает использование ряда основополагающих принципов организации обработки данных в пакете технологий: 

1) доменно-ориентированное децентрализованное владение данными; 
2) данные это продукт, который можно получить;
3) инфраструктура данных как платформа с самообслуживанием, для обмена продуктам основанными на данных;
4) федеративное управление вычислениями и хранением.

Внутри пакета технологий реализация этих принципов, эти принципы остаются неизменными. На первом этапе необходимо сделать эти четыре принципа коллективно необходимыми и достаточными для всех технологий пакета технологий, для обеспечения масштабирования с отказоустойчивостью и одновременно решить проблемы, связанные с изолированием несовместимых данных или увеличением стоимости эксплуатации. Рассмотрим каждый принцип, а затем разработаем концептуальную архитектуру, на их основе.

\section{Владение доменами}

Владение доменами (предметными областями) позволяет реализовывать децентрализацию и распределять ответственность между людьми, которые находятся ближе всего к 
данным, чтобы поддерживать онтологии, непрерывные изменения и масштабируемость. Сответственно проблемы определения границ предметных областей связаны с 
определением и право собственности на данные внутри пакета технологий. Стоит отметить, что оперативные данные трудно превратить в продукт, в 
отличии от аналитических данных, с другой стороны формирование аналитических данных, часто требуют оперативных данных из разных доменов. В архитектуре 
обработки данных, таким образом проявляются границы организационных единиц, субъекты и их области владения и смежники. 

Таким образом можно получить целостную модель,
описывающая стратегические аспекты деятельности, функциональное устройство домена, предоставляемые ценности, процессы, а также клиентов домена и участников цепочек поставки ценности. Такую модель является 
онтологической и содержит описания функций, которые выполняют участники домена, разделенных по группам и федерациям. Онтологическое моделирование позволяет выявить общие функциональные области, объединяющих участников домена и федераций.

\section{Инфраструктура данных}

Инфраструктура используя принцип самообслуживания. Инфраструктура должна предоставлять все необходимые функциональные и технические сервисы для обеспечения использования информационных продуктов пакета технологий. Таким образом, принцип самообслуживания реализуется формируется цифровая экосистема, обеспечивающая непрерывные изменения и эволюцию пакета технологий. Подобную цифровую экосистему логически можно разделить на следующие уровни: федеративный сервис данных, инструменты разработка продукта, система управления информационными продуктами. 

федеративный сервис данных поддерживает предоставление базовой инфраструктуры, необходимой для запуска компонентов продукта данных. Это включает обычно включает в себя предоставление распределенного хранилища файлов, учетных записей хранения, системы управления контролем доступа, оркестровку для запуска внутреннего кода продуктов данных, предоставление механизма распределенных запросов к онтологиям продуктов данных и т. д. Это довольно компонента управления жизненным циклом инфраструктуры данных.

инструменты разработки и предоставления продуктов данных: это основной интерфейс, который использует типичный разработчик продуктов данных. Этот интерфейс абстрагирует многие сложности поддержки рабочего процесса разработчика продуктов данных. Он обеспечивает более высокий уровень абстракции, чем \kav{плоскость обеспечения}. Он использует простые декларативные интерфейсы для управления жизненным циклом продукта данных. Он автоматически реализует сквозные задачи, которые определяются как набор стандартов и глобальных соглашений, применяемых ко всем продуктам данных и их интерфейсам.

технические сервисы предоставляет технические сервиса программные сервисы, реализующее дополнительные функциональные
потребности, предназначенное для функционирования в отдельном процессе и взаимодействующее с другими сервисами и
сторонними приложениями с использованием стандартизированных интерфейсов. Сервисы
могут быть написаны на разных языках программирования и использовать разные технологии хранения данных и их можно разделить на следующие группы: 

1) сервисы работы с данными: хранение, поддержка версионности, обеспечение качества данных;
2) интеграционные сервисы - взаимодействия с сервисом данных;
3) сервисы управления - управление ;
4) служебные технологические сервисы: логирование, криптография, обеспечение связности;

\section{Данные как продукт}

Одной из проблем существующих архитектур аналитических данных являются высокие трудности и затраты на обнаружение, понимание, доверие и, в конечном итоге, использование качественных данных внутри пакета технологий. Принцип \kav{Данные как продукт} призван решить проблему качества данных и извечную проблему разрозненности данных или, как Gartner называет это темными данными – \kav{информационные активы организаций собираются, обрабатываются и хранятся в ходе обычной деловой деятельности, но обычно не используются для других целей}. Аналитические данные, предоставляемые доменами, следует рассматривать как продукт, а к потребителям этих данных следует относиться как к клиентам — счастливым и довольным клиентам. 
Чтобы данные домена считались информационным продукт нужно для них реализовать ряд технических возможностей, таких как: обнаруживаемость, безопасность, возможность исследования, понятность, надежность и т. д.

Соответственно, стоит говорить о такой роли как владелец продукта данных пакета технологий, которые должны ввести организации, ответственный за объективные ту или иную технологию. Владельцу продукта выгодно обеспечивать качество данных, сокращение времени обработки данных и общую удовлетворенность пользователей данными. Владелец продукта данных предметной области должен иметь глубокое понимание того, кто являются пользователями данных, как они используют данные и каковы собственные методы, с помощью которых им удобно использовать данные. Такое глубокое знание пользователей данных приводит к разработке интерфейсов продуктов данных, отвечающих их потребностям. Для отдельных продуктов данных внутри пакета технологий всегда есть несколько пользователей со своими уникальными инструментами и ожиданиями: аналитики данных и ученые, с другой стороны необходимо иметь стандартизированные интерфейсы для доступа к данным, разговор между пользователями данных и владельцами продуктов является необходимой частью формирования интерфейсов продуктов данных.

Каждый домен будет включать в себя роли разработчиков продуктов данных, отвечающих за создание, поддержку и обслуживание продуктов данных домена. Разработчики продуктов данных будут работать вместе с другими разработчиками в этой области. Каждая предметная группа может обслуживать один или несколько продуктов данных. Также возможно сформировать новые команды для обслуживания продуктов данных, которые естественным образом не вписываются в существующую операционную сферу. Ответственность за качество данных смещается как можно ближе к источнику данных.

Логическая архитектура: продукт данных, архитектурный квант \cite{ford2022building}
С архитектурной точки зрения, чтобы поддерживать данные как продукт, технологии внутри пакета технологий могут их автономно обслуживать или потреблять, данных вводит концепцию продукта данных как своего архитектурного кванта. Архитектурный квант, согласно определению Эволюционной Архитектуры, — это наименьшая единица архитектуры, которая может быть развернута независимо с высокой функциональной связностью и включает в себя все структурные элементы, необходимые для ее функционирования.

Продукт данных — это узел подключенные к федеративному сервису данных, который инкапсулирует четыре структурных компонента, необходимых для его функционирования, обеспечивая доступ к аналитическим данным предметной области как к продукту.

*Код*: он включает в себя (а) код для конвейеров данных, отвечающих за потребление, преобразование и обслуживание восходящих данных — данных, полученных от операционной системы домена или восходящего продукта данных; (б) код для API, которые обеспечивают доступ к данным, семантической и синтаксической схеме, метрикам наблюдаемости и другим метаданным; (c) код для обеспечения соблюдения таких характеристик, как политики контроля доступа, соответствие требованиям, происхождение и т. д.

*Данные*: ну, это то, ради чего мы все здесь: лежащие в основе аналитические и исторические данные в различной форме. В зависимости от характера данных предметной области и моделей их потребления данные могут обслуживаться в виде событий, пакетных файлов, реляционных таблиц, графиков и т. д., сохраняя при этом ту же семантику. 

*Онтологии*: для того чтобы данные можно было использовать, существует связанный набор метаданных, включая вычислительную документацию данных, семантические и синтаксические декларации, показатели качества и т. д.; 

 Пакеты технологий ориентированы на структурно-сложные объекты, содержащие промышленные и природные составные части, поэтому при онтологическом моделировании таких объектов, особенно на начальных стадиях жизненного цикла, когда принципиально невозможно получить достаточный объем сведений об их характеристиках, приходится в значительной степени опираться на знания экспертов, привлекая математические модели (ММ) компонентов объектов. 
Наиболее гибкой средой формализации знаний и данных пакета технологий представляется онтология, которая, согласно \cite{боргест2024системный}, позволяет структурировано описывать понятия домена, критерии и модели, применимые для различных исследований, методы и сценарии работы, обеспечивать эффективное аккумулирование и аналитическую обработку разнородных данных и знаний о нем. 

Представляется, что в таких случаях допустимы только причинно-следственные модели, но системы сопровождения этих моделей должны допускать их высокую размерность (количество переменных), достаточную для достижения приемлемой адекватности моделирования. Единственным способом справиться со сложностью подобных моделей остается их построение в виде иерархий \cite{мако1973теория}.

*Инфраструктура*. Компонент инфраструктуры позволяет создавать, развертывать и запускать код продукта данных, а также хранить и получать доступ к большим данным и метаданным.

\section{Федеративное управление вычислениями и хранением}

Программно-аппаратное обеспечение пакета технологий(ПАОПТ) должно соответствовать федеративной архитектуре, для этого ПАОПТ должен рассматриваться как совокупность независимых программно-аппаратных средств обеспечивающих жизненный цикл продуктов основанных на данных, созданных и развернутых, в том числе и независимыми командами. предназначена для получения ценности в виде полезной информации или модели. необходимо, чтобы эти независимые продукты данных взаимодействовали; чтобы иметь возможность сопоставлять их, создавать объединения, находить пересечения или выполнять другие графики или устанавливать над ними операции в масштабе. 

Федеративность вычислений предполагает взаимодействие систем путем компромиссного интерфейса между тремя сторонами: стандартов и требований федеративному интеграционному сервису, владельцем данных как продукта для выполнения операций с данными в локальных базах данных, даже если локальные базы данных неоднородны. Для предоставления таких возможностей пользователям в системе управления метаданными реализуются инструменты для декомпозиции запроса пользователя на использование различных информационных продуктов, после чего формируется композитный результат.

Композитный результат еще один довод в пользу использования сервиса данных, который основан на федеративном принципе, то есть включает в себя децентрализацию и \kav{самостоятельный суверенитет} информационного продукта, функциональную совместимость посредством глобальной стандартизации и онтологизации. Модель принятия решений, возглавляемая федерацией владельцев продуктов данных ПТ, с автономией и полномочиями принимать решения на местном уровне, создавая и соблюдая набор глобальных правил - правил, применяемых ко всем продуктам данных и их интерфейсам - для обеспечения здоровой и совместимой экосистемы. при реализации это непростая задача: поддерживать равновесие между централизацией и децентрализацией; какие решения необходимо локализовать для каждого домена, а какие решения следует принимать глобально для всех доменов ТП. В конечном итоге глобальные решения имеют одну цель: создание функциональной совместимости и усугубляющийся сетевой эффект за счет обнаружения и объединения продуктов данных. 

\chapter{Архитектура моделирования и обработки данных пакета технологий}

Под архитектурой моделирования и обработки данных(АМОД) пакета технологий понимается функциональная
и ИТ-архитектура, спроектированная в соответствии с принципами федеративности и
 клиентоцентричности, требованиями и правилами стандартов,
включающая разработанные онтологические модели; компонент, участников и 
ценностей ТП. Процесс формирования такой архитектуры выполняется
в несколько этапов:

1. Подготовка к проектированию архитектуры АМОД .
2. Анализ текущего состояния доменов ТП.
3. Проектирование целевой функциональной архитектуры домена.
4. Проектирование целевой верхнеуровневой ИТ-архитектуры домена.
5. Проектирование изменений нормативных рамок домена.
6. Разработка операционного плана.
7. Описание модели разработки на базе эталонной модель производственного
процесса разработки программного обеспечения компонент моделирования и обработки данных в пакете технологий.
Концептуальная схема представлена на рис \ref{fig:amod}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\paperwidth]{arch-Page-1.drawio.png}
\caption{Архитектура моделирования и обработки данных пакета технологий}
\label{fig:amod}
\end{figure}



\section{Модели}


Основу современных производств составляют технологические системы, имеющие сложную
структурно-функциональную организацию. Если абстрагироваться от конкретного типа и вида технологического процесса, то любой технологический процесс можно представить в виде онтологии 
 этапов, условий и действий. Связи в онтологии должны отражать, информационные, материальные и энергетические потоки, протекающие в системе. 

Одной из основных целей моделирования пакета технологий является прогнозирование на этапе их проектирования основных характеристик и особенностей их функционирования в реальных условиях промышленного производства. Действующих производств средствами моделирования определяются условия реконструкции, переоборудования, изменения технологических режимов и регламентов для решения задач оптимизации производственных процессов. 

Таким образом под моделью понимается согласованное онтологическое и математическое описание технологических закономерностей и компонентов пакета технологий, исследование которого служит средством для получения информации жизненном цикле применяемых технологий в реальной жизни. В ТП АМОД для своих целей необходимо иметь, как минимум, следующие виды моделей: 

1) модели технологических процессов, 
2) модели организационных процессов,
3) социально-экономическая модели
4) онтологические модели


Традиционно моделирование технологических процессов базируется на использовании методов математической статистики, однако онтологические модели допускают возможность описание семантических связей, 
поэтому онтологические модели позволяют связать модели разных доменов в единую модель пакета технологий. Тогда под **моделью технологических процессов** понимается онтологическое описание технологии и ее жизненного цикла и 
математические модели описывающие взаимосвязь компонентов и их взаимодействия между собой и окружающей средой.

**Модель организационных процессов** — это графическое или текстовое представление реальных организационных и логической взаимосвязи между ними. С ее помощью отображают два состояния процессов: как есть — текущая деятельность организации, и как должно быть — ее будущее состояние после внесения изменений или улучшений. В его основе лежит процессный подход к управлению: процессы описываются через присущие им элементы — действия, данные, события, материалы. Полученное описание позволяет увидеть сами процессы и потенциал их улучшения и эффективно организовать взаимодействие всех участников. 


**Социально-экономическая модель** – это совокупность взаимозависимых элементов, описывающая с помощью некоторого множества экономических показателей хозяйственное устройство пакета технологий.

**Онтологическая модель** - это, с одной стороны, предназначенный для использования человеком артефакт на основе терминов и отношений, выраженных с использованием естественного языка. С другой стороны, это артефакт, предназначенный для использования компьютерами. Для этого данные термины и отношения должны быть зафиксированы с использованием формализованного машинно-распознаваемого языка с четко определенной (обычно теоретико-модельной) семантикой. \cite{гост21838-1-2021}

Онтология может содействовать обеспечению смыслового обмена, поскольку ее термины связаны с формальными определениями значений, представленными таким образом, чтобы их можно было обрабатывать вычислительными средствами. При совместном использовании определенной онтологии организации-участники получают возможность обмениваться данными с сохранением их смысла, если такие данные можно увязать с соответствующими общими терминами онтологии.

\section{Поддержка принятия решений}

Совокуность моделей пакета технологий позволяет реализовать ситуационную модель управления. Понятия «ситуационная модель» и «ситуационное управление» были введены Д.А. Поспеловым \cite{поспелов1971принципы}. 
Развивая понятие \kav{ситуация} в рамках приложения ситуационного подхода к управлению сложными системами, Клыков Ю.И. предложил рассматривать последовательное
преобразование ситуации как результат приниятия решения, связанного с выбором воздействия. Таким образом, процесс принятие решения подразумевает выбор того или иного набора воздействий, которые приведут состояние пакета технологий из текущей в целевую ситуацию. \cite{клыков1974ситуационное} В дальнейшем классификация ситуациий для подбора необходимых действий требовал развитие онтологий в связке с семантическими сетями на семиотической основе\cite{антонов2022усовершенствование}.

\section{Оценка комплексной стоимости владения пакетом технологий}

Совокупная стоимость владения (TCO (Total cost of ownership)) — это общая стоимость владения — это сумма всех расходов и затрат, связанных с покупкой, внедрением и
управлением вашими программными решениями (прямо или косвенно). В эту стоимость входит весь жизненный цикл с момента покупки.\cite{егоров2022методика}. 

 Для пакета технологий в части моделирования и обработки данных целесообразно использовать концепцию инфраструктура как код (далее IaC), связанный потенциалом в оптимизации облачных операций. Кривая затрат, связанная с IaC, предполагает не только техническую, но и организационную готовность. Кроме того, акцент на проблемах безопасности требует баланса между повышением экономической эффективности и надежными методами обеспечения ИТ-безопасности. Таким образом, возникают следующие виды затрат:

1. Зартраты, связанные с созданием и использованием микросервисной парадигмы. Гибкость и масштабируемость, обеспечиваемые микросервисами, соответствуют динамическому характеру облачных вычислений, однако преодоление сложностей управления и оркестрации данных может повышать расходы. Организации, рассматривающие возможность внедрения микросервисов, должны взвесить преимущества и потенциальные проблемы, обеспечив стратегическое соответствие своим конкретным сценариям использования.
2. Зартраты, связанные с бессерверными вычислениями. Модель бессерверных вычислений с ее структурой оплаты по мере использования представляет собой убедительный аргумент в пользу оптимизации совокупной стоимости владения. Такие проблемы, как задержка при холодном запуске и сложности отладки, указывают на области, требующие улучшения. Организациям следует тщательно оценить компромиссы и оценить пригодность бессерверных парадигм для своих конкретных рабочих нагрузок.
3. Затраты, связанные автоматическми масштабированием. Положительная корреляция между эффективным автоматическим масштабированием и улучшенными показателями развертывания подчеркивает его значимость в достижении высокой доступности услуг. Однако установка точной политики масштабирования создает проблемы, подчеркивая необходимость необходимость более тонкой настройки. Организациям требуется инвестировать в надежные стратегии мониторинга и масштабирования, чтобы использовать весь потенциал механизмов автоматического масштабирования.
4. Затраты, связанные отказоустойчивостью и доступностью услуг. Архитектурные стратегии обеспечения отказоустойчивости играют решающую роль в обеспечении бесперебойной доступности услуг. Компромиссы, связанные с увеличением сложности и потенциальными затратами, требуют стратегического подхода к балансированию устойчивости с операционной эффективностью. Организациям следует тщательно оценить свою устойчивость к простоям и соответствующим образом согласовать стратегии отказоустойчивости.


Преимущества и проблемы TCO.

Преимущества:

1. Комплексный анализ всех потенциальных затрат, связанных с приобретением актива на протяжении всего срока его службы.
2. Предоставление основы для расчета рентабельности инвестиций. Определение наиболее ценного актива из альтернатив.
3. Поддержка стратегического управления затратами за счет экономии на издержках, которых можно избежать.
4. Улучшение процесса принятия решений и повышение операционной эффективности пакета технологий в целом.

Проблемы:


1. Терминология варьируется в зависимости от отрасли.
2. Оценка нематериальных активов с использованием совокупной стоимости владения затруднена.
3. Не учитывается риск, связанный с альтернативами.
4. Из-за трудоемкости практическое применение ограничено для одной технологии, но для всего пакет технологий за счет унификации и поаторного использования средств цифровизации для сходных технологий - допустимо.

\chapter{Заключение}